% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13b}
racine = Noeud(18)
racine.insere_tout([15, 23, 13, 16, 12, 19, 21, 32])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
def recherche(self,v):
    n = self
    while n is not None:
        if v < n.v:
            n = n.ag
        elif v > n.v:
            n = n.ad
        else:
            return True
    return False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
SELECT numT FROM Train WHERE destination = 'Lyon'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
INSERT INTO Reservation(numR, nomClient, prenomClient, prix, numT)
VALUES (1307, 'Turing', 'Alan', 33, 654)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33c}
UPDATE Train SET horaireArrivee = 08:11 WHERE numT = 7869
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35}
SELECT Train.destination, Reservation.prix
FROM Train
INNER JOIN Reservation
ON Train.numT = Reservation.numT
WHERE Reservation.nomClient = "Hopper" AND Reservation.prenomClient = "Grace"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42}
[7, 4, 2, 1, 8, 5, 6, 3]
[7, 4, 2, 1]
[7,4]
[2, 1]
[8, 5, 6, 3]
[8, 5]
[6, 3]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43}
def moitie_droite(L):
    n = len(L)
    deb = n//2
    tab = []
    for i in range(deb,n):
        tab.append(L[i])
    return tab
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo44}
def fusion(L1, L2):
    L = []
    n1 = len(L1)
    n2 = len(L2)
    i1 = 0
    i2 = 0
    while i1 < n1 or i2 < n2:
        if i1 >= n1:
            L.append(L2[i2])
            i2 = i2 + 1
        elif i2 >= n2:
            L.append(L1[i1])
            i1 = i1 + 1
        else:
            e1 = L1[i1]
            e2 = L2[i2]
            if e1 > e2:
                L.append(e2)
                i2 = i2 + 1
            else:
                L.append(e1)
                i1 = i1 + 1
    return L
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il y a quatre feuilles. Leur valeurs sont \texttt{12}, \texttt{val}, \texttt{21} et \texttt{32}.
\item Le sous-arbre gauche du n\oe ud \texttt{23} est le suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[n]{$19$}
			child{node{}edge from parent[color=white]}
			child{node[n]{$21$}}
			;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)]\itemizes{\item La hauteur est la longueur du plus long chemin de la racine à une feuille, donc la hauteur est $3$.
\item La taille est le nombre de n\oe uds de l'arbre, donc la taille est $9$.}
\item[(d)] Comme on est dans le sous-arbre gauche de $18$ et dans le sous-arbre droit de $15$ et comme toutes les valeurs de l'arbre de distinctes, alors \texttt{val} peut prendre les valeurs $16$ ou $17$.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'affichage suivant : $12 – 13 – 15 – 16 – 18 – 19 – 21 – 23 – 32$
\item On a l'affichage suivant : $12 – 13 – 16 – 15 – 21 – 19 – 32 – 23 – 18$
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a l'arbre suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.2cm]
\node[n]{$18$}
	child{node[n]{$12$}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		child{node[n]{$13$}
			child{node{}edge from parent[color=white]}
			child{node[n]{$15$}
				child{node{}edge from parent[color=white]}
				child{node[n]{$16$}}
				}
			}
		}
	child{node[n]{$19$}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		child{node[n]{$21$}
			child{node{}edge from parent[color=white]}
			child{node[n]{$32$}
				child{node[n]{$23$}}
				child{node{}edge from parent[color=white]}
				}
			}
		}
			;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Les instructions suivantes conviennent (mais il y a d'autres solutions possibles) :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo13b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] Les blocs sont exécutés dans l'ordre 3, 2, 1.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo14}}

\newpage

\Exo{Processus et opérateurs booléens}{\ \\
\textbf{Partie A}
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item b
\item c
\item b
\item d
\end{enumerate}
\end{multicols}
\noindent \textbf{Partie B}
\begin{enumerate}
\item On a le schéma suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1.5cm]
\Proc{0}{1}{P3}
\Proc{1}{1}{P3}
\Proc{2}{1}{P2}
\Proc{3}{1}{P1}
\Proc{4}{1}{P1}
\Proc{5}{1}{P1}
\Proc{6}{1}{P2}
\Proc{7}{1}{P2}
\Proc{8}{1}{P3}
\Proc{9}{1}{P3}
\draw (0,0) -- (10,0);
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Il s’agit du scénario 2 car on est dans la situation où P1 possède R1 et attend R2 avant de pouvoir continuer (il est donc bloqué) et P3 possède R2 et attend R1 avant de pouvoir continuer (il est donc bloqué lui aussi).
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie C}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item\itemizes{\item Le nombre binaire \texttt{0110 0011} correspond à \texttt{63} en hexadécimal et donc à la lettre \texttt{c}.
\item Le nombre binaire \texttt{0100 0110} correspond à \texttt{46} en hexadécimal et donc à la lettre \texttt{F}.}
\item On a le message chiffré suivant : \texttt{0b 1000 1101 1011 0110}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a la table suivante :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{1.5cm}|}p{3cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{\texttt{a}}&\centering\textbf{\texttt{b}}&\centering\textbf{\texttt{a XOR b}}&\centering\textbf{\texttt{(a XOR b) XOR b}}
\tabularnewline\hline
\centering$0$&\centering$0$&\centering$0$&\centering$0$
\tabularnewline\hline
\centering$0$&\centering$1$&\centering$1$&\centering$0$
\tabularnewline\hline
\centering$1$&\centering$0$&\centering$1$&\centering$1$
\tabularnewline\hline
\centering$1$&\centering$1$&\centering$0$&\centering$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item D'après la question précédente, on a : \texttt{(a XOR b) XOR b = a}.\\
Ainsi, si \texttt{m' = m XOR k} est le message chiffré, alors \texttt{m' XOR k} redonne le message en clair \texttt{m}.\\
Autrement dit, un système de chiffrement avec le \texttt{XOR} est un système de chiffrement symétrique.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item Le nom générique donné aux logiciels qui assurent, entre autres, la persistance des données, l’efficacité de traitement des requêtes et la sécurisation des accès pour les bases de données est SGBD pour Système de Gestion de Bases de Données.
\item
\begin{enumerate}
\item L'attribut \texttt{numT} est une clé primaire de la table de \texttt{Train} et une clé étrangère dans la table \texttt{Réservation}. La première requête supprime un enregistrement de la table \texttt{Train}. Quand on essaie d'exécuter la seconde requête cela provoque une erreur puisque la valeur \texttt{1241} de l'attribut \texttt{numT} n'est plus référencé dans la table \texttt{Train}. \\
\textit{Pour que ces suppressions fonctionnent il faudrait échanger l'ordre de ces deux requêtes.}
\item Un cas pour lequel l’insertion d’un enregistrement dans la table \texttt{Reservation} ne serait pas possible serait par exemple de tenter d'ajouter une réservation pour un train qui n'existe pas.
\end{enumerate}
\item Les requêtes SQL suivantes conviennent :
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33a}
\begin{enumerate}[resume]\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33b}
		\begin{enumerate}[resume]\item[]\begin{enumerate}
\item[(c)]La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo33c}
\begin{enumerate}[resume]
\item %Que permet de déterminer la requête suivante ?
%\itemizes{\item[]\texttt{SELECT COUNT(*) FROM Reservation}
%\item[]\texttt{WHERE nomClient = \dquote Hopper\dquote\ AND prenomClient = \dquote Grace\dquote;}}
La requête permet de compter le nombre d'enregistrements dans la table \texttt{Reservation} dont le client est Grace Hopper, autrement dit elle renvoie le nombre de réservations faites pour Grace Hopper.
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo35}
}

\newpage

\Exo{Tri fusion et \og diviser pour régner\fg}{\begin{enumerate}
\item\begin{enumerate}
\item La complexité du tri fusion est en $O(n\log_2n)$.
\item On peut citer les algorithmes du tri par insertion, du tri par sélection et du tri par permutations. Ces algorithmes sont moins performants que le tri fusion car leur complexités sont en $O(n^2)$ dans le pire des cas.
\end{enumerate}
\item On a les affichages suivants :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo42}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]La valeur renvoyée par la fonction est \texttt{[1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8]}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo43}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo44}}

\newpage

\Exo{Routage}{\begin{enumerate}
\item Un paquet part du réseau local L1 à destination du réseau local L2.
\begin{enumerate}
\item D'après l’extrait de la table de routage de R1, pour se rendre dans le réseau de destination \texttt{54.37.122.0/24} qui est le réseau de \texttt{L2}, le paquet doit emprunter la passerelle \texttt{86.154.10.1} qui se situe dans le sous-réseau \texttt{86.154.10.0} (24 bits pour le masque)  qui relie R1 et R2, le paquet est donc envoyé vers le routeur R2.
\item À partir du routeur R2, le paquet doit emprunter la passerelle \texttt{37.49.236.22} et donc être envoyé au routeur R6 qui est directement relié au réseau local L2. Finalement le chemin est : \quad L1 - R1 - R2 - R6 - L2.
\end{enumerate}
\item La liaison entre R1 et R2 est rompue.
\begin{enumerate}
\item Les plus courts chemins sont : \quad R1 - R3 - R2 - R6 \quad et \quad R1 - R3 - R4 - R6.
\item La première ligne serait modifiée : la passerelle et l'interface seront alors des adresses du réseau \texttt{112.44.65.0/24} (R1 ver R3).
\end{enumerate}
\item On a rétabli la liaison entre R1 et R2. Par ailleurs, pour tenir compte du débit des liaisons, on décide d’utiliser le protocole OSPF (distance liée au coût minimal des liaisons) pour effectuer le routage. Le coût des liaisons entre routeurs est donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Liaison}&R1-R2&R1-R3&R2-R3&R2-R4&R2-R5&R2-R6&R3-R4&R4-R5&R4-R6&R5-R6
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Coût}&$100$&$100$&?&$1$&$10$&$10$&$10$&$1$&$10$&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item Le coût de la liaison R2-R3 est \quad $\dfrac{10^8}{10\times10^6} = 10$.
\item Le chemin parcouru par un paquet partant du réseau L1 et arrivant au réseau L2, en utilisant le protocole OSPF est : \\ L1 - R1 - R2 - R4 - R5 - R6 - L2 \quad pour un coût de 103.
\item L'extrait de la table de routage sera modifié pour un paquet à destination de L2, avec le protocole OSPF, pour les routeurs R2 (vers R4 au lieu de R6) et R4 (vers R5 au lieu de R6).
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\end{document}